「嘢」的正寫是什麼？

「嘢」的正寫是什麼？

[img]14,988
《少林足球》
適中字型
較大字型[/img]
《少林足球》

廿年前，我已對粵語和古字的關係有濃烈興趣，邊看古書邊做筆記，但慢慢發現，很多問題根本沒有答案，如「嘢」字，正寫是什麼呢？「嘢」，大家知道解作「東西」，顧張思《土風錄》說：「貨物渾稱曰東西。案宋小說載：神宗問王安石：『市中貿易，何以不曰南北，而曰東西？』答云：『當取東作西成之意（意思是春種秋熟），言東西則南北可該。』是宋時已有此稱。」

坦白說，王安石的解釋有點穿鑿，未可為據，但我們至少能在古書找到「東西」一詞，並根據各種文獻，知道它大約始於唐。古人有否解釋過「嘢」呢？恕我譾陋，實在聞所未聞。

近年有人猜測，「嘢」正寫是「也」，但沒詳解，我做了點考證，覺得有可能。你應該很奇怪，「嘢」和「也」風馬牛不相及，後者怎會是前者本字呢？據《廣韻》，「也」、「野」同是「羊者切」，讀音相合；至於意思，不妨由《說文》講起。按許慎的說法，「也」象形，竟然指「女陰」，即今天俗語所謂鮑魚。有人說，天下萬物出鮑魚，所以用女性下體代表「物」。我覺得太牽強了。大家不妨看看小篆「也」字，與其說是鮑魚，我倒認為更像蛇，字形也跟小篆「它」字極似。

蛇的初文是「它」，《說文》：「它，虫也……上古艸居，患它，故相問無它乎。」意思是上古的人近草而居，見面打招呼，通常問：「有沒有蛇？」（無它乎？）由於「它」是大家日常談論的事物，久而久之就用作第三人稱代名詞，泛指人和物。

「也」、「它」形似，「也」原義很可能亦是蛇，不是鮑魚。至於發音，「也它古音同屬阿攝舌音，也古音屬定紐，它屬透紐」（見魯實先《文字析義》），可知兩音在古時相近。由此推斷，「也」當初是否兼具「它」的代名詞意義，然後逐漸跟「它」分道揚鑣，書面上喪失了代稱「物」的功能，卻在粵語「嘢」音中保留上古痕跡呢？我沒有定論，姑述於此，聊備一說。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com